\documentclass[12pt]{report}
 \textwidth 160mm
 \textheight 220mm
 \topmargin -10mm
 \oddsidemargin 4mm
 \evensidemargin -3.5mm
 \usepackage{amssymb}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}



 % old definition \def \E {\mbox{E}\,}
 \def \E {E\,}
 \def \EQ {E_Q\,}
 \def \bA {{\bf A}}
 \def \bY {{\bf Y}}
 \def \A {{\cal A}}
 \def \B {{\cal B}}
 \def \C {{\cal C}}
 \def \D {{\cal D}}
 \def \N {{\cal N}}
 \def \P {{\cal P}}
 \def \X {{\cal X}}
 \def \Y {{\cal Y}}
 \def \Z {{\cal Z}}
 \def \W {{\cal W}}
 \def \RR {I\!\!R}
 \def \NN {I\!\!N}
 \def \ltt {<\!\!<}
 \def \dim {{\rm dim}}
 \def \tT {\theta\in\Theta}
 \def \d {{\rm d}}
 \def \T {{\cal T}}
 \def \Pr {{\rm Pr}}
 \def\eqdis{=^{^{\hskip-.075in d}}}
 \def\mini{\mathop{\rm\mbox{min}}}
 \def\Supi{\mathop{\rm\mbox{Sup}}}
 \def\maxi{\mathop{\rm\mbox{max}}}
 \def\qnpn{\left( \widehat Q_n^{(n)}, P^{(n)} \right)}
 \def\pnpn{\left( \widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n \right)}
 \def \stL {\stackrel{L}{\longrightarrow}}
 \def \stP {\stackrel{P}{\longrightarrow}}
 \def \stas {\stackrel{a.s.}{\longrightarrow}}
 \def \stUL { \stackrel{UL}{\longrightarrow}}
 \def \a {^{\ast}}
 \def \p {^{\prime}}
 \def \pp {^{\prime\prime}}
 \def \ve {\varepsilon}
 \def \nl {\nolimits}
 \def \lppr {\left(\widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \lbpr {\left(\widehat{\bm{b}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \PP {\mathbb{P}}
 \def \phio {\stackrel{\tt\tiny \ o}{\phi}}

\newcommand{\TITULO}[1]{\begin{center} {\LARGE {\bf #1}}\end{center}}
\newcommand{\1}{{\bf 1}}
\newcommand{\hs}{\hspace*{-2mm}}
\newcommand{\fra}[2]{\displaystyle\frac{\mathstrut#1}{\mathstrut#2}}
\newcommand{\bm}[1]{\mbox{\boldmath{$#1$}}}
\newcommand{\bms}[1]{\mbox{\boldmath{$\scriptstyle{#1}$}}}
\newcommand{\mb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}


\begin{document}

\pagestyle{empty} \vspace*{-2cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline Příjmení a jméno & Př. 1 & Př. 2 & Př. 3 & Př. 4 & Př. 5 &
{\bf Celkem} \\ \hline
\hspace*{7cm}& & & & & &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vskip 0.3cm
\begin{center}
{\Large\bf Písemná práce z PRST,  18. 1. 2024}
\end{center}
\vskip 0.3cm

\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 1} $\quad$  (3 body)\\
Zdravotní stav pacientů trpících ekzémem se obvykle střídavě zlepšuje a zhoršuje (jinými slovy s pravděpodobností 1/2 dojde ke zlepšení a s pravděpodobností 1/2 dojde ke zhoršení). Kožní lékař, který provádí test nového léku, předepsal tento lék 100 pacientům. Rozhodl se doporučit lék pro léčení ekzému, jestliže alespoň u 65\% pacientů dojde ke zlepšení. S~jakou pravděpodobností se zmýlí, tj. doporučí lék, i když je zkoušený lék bez žádoucího účinku?

\vskip 5mm

\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 2} $\quad$  (3 body)\\
Při převozu bedny, ve které bylo 21 standardních a 10 upravených
součástek, se jedna součástka ztratila. Po příjezdu do cíle byla
náhodně vybrána jedna součástka a ukázalo se, že je standardní.
Najděte pravděpodobnost toho, že byla ztracena standardní
součástka.


\vskip 5mm
\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 3} $\quad$  (5 bodů)\\
Absolutně spojitý náhodný vektor $(X_1,X_2)$ má hustotu
$$
f_{X_1,X_2}(x_1,x_2) = A \,\sin^2(x_2) \quad\mbox{pro}\quad (x_1,x_2) \in \langle -1,1\rangle\times\langle 0,2\pi\rangle
$$
a nulovou jinde.\\[2mm]
a) Spočtěte hodnotu konstanty $A$.\\[2mm]
b) Nalezněte marginální hustoty $f_{X_1},f_{X_2}$. Jsou veličiny $X_1,X_2$ nezávislé?\\
c) Definujme náhodnou veličinu $U = X_1\cdot X_2^{\frac{3}{2}}$. Spočtěte $\E(U)$.


 \vskip 5mm


\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 4} $\quad$  (5 bodů)\\
Náhodný vektor $(X,Y)$ je zadán sdruženou hustotou
pravděpodobnosti
$$
f_{X,Y}(x,y) = \frac{1}{2\pi\sigma^2}\ e^{\displaystyle -
\frac{x^2+y^2}{2\sigma^2}}\qquad (x,y)\in\RR^2 .
$$
Určete hustoty pravděpodobnosti náhodných veličin $R$ a $\Phi$,
kde
$$
X=R\,\cos \Phi \quad\mbox{a}\quad Y=R\,\sin \Phi\, .
$$

\vskip 5mm


\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 5} $\quad$  (4 body)\\
Byla provedena měření vzdálenosti dvou objektů s následujícími
výsledky v metrech:
$$
\begin{array}{llllllllll}
25\,025 & 24\,970 & 24\,780 & 25\,315 & 24\,907 & 24\,646 &
24\,717 & 25\,354 & 24\,912 & 25\,374
\end{array}
$$
Předpokládejte normální rozdělení chyb.
\begin{itemize}
\item[a)] Stanovte 90\% intervaly spolehlivosti pro střední hodnotu
$\mu$ a směrodatnou odchylku $\sigma$.
\item[b)] Na hladině významnosti $\alpha = 0.1$ testujte hypotézu,
zda skutečná vzdálenost může být $25\,200$ m.
\end{itemize}
%V tenké vrstvě roztoku zlata se registroval počet částic zlata,
%které se dostaly do zorného pole mikroskopu. Pozorování se
%prováděla pravidelně vždy po uplynutí stejně dlouhého časového
%intervalu. Výsledky jsou uvedeny v tabulce:
%%\begin{table}[h]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{l|cccccc}
% počet částic & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\\hline
% absolutní četnost $n_i$ & 112 & 168 & 130 & 68 & 32 & 7
%\end{tabular}
%%\end{table}
%\end{center}
%Na hladině významnosti 5\% ověřte, zda jsou data realizací
%náhodného výběru z Poissonova rozdělení s parametrem
%$\lambda=1.5$.



\end{document}
